# На этой неделе в KDE: комнаты в Wayland

> 4–11 апреля, основное — прим. переводчика

На этой неделе поезд Wayland продолжил мчаться на полной скорости! Мы подобрали кучу хороших исправлений и новых возможностей:

## Новые возможности

Комнаты Plasma [теперь в целом работают в сеансе Wayland](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/753)! Есть ещё несколько моментов, которые нужно реализовать, чтобы сделать комнаты на 100% сопоставимыми с версией X11, но это будет сделано к следующему крупному выпуску Plasma (Kevin Ottens, Plasma 5.22)

В виджете «Клейкая заметка» [теперь можно поменять размер шрифта](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=360115) (Shantanu Tushar, Plasma 5.22):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/04/screenshot_20210409_215934.png?w=1024)

## Wayland

В сеансе Wayland глобальные сочетания клавиш со специальными символами [теперь работают на раскладках, отличных от английской](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=375518)! Для X11 это исправление даёт возможность использовать такие глобальные сочетания клавиш, когда в настройках выставлена первой не английская раскладка (Андрей Бутырский, Plasma 5.22 в сочетании с версией Qt, в которую войдёт [этот патч](https://codereview.qt-project.org/c/qt/qtbase/+/339895))

Сеанс Wayland [больше не падает, если вы подключили внешний монитор, пока находитесь не в графическом режиме (например, в виртуальном терминале)](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=435388) (Jan Blackquill, Plasma 5.21.4)

Развёрнутые окна приложений GTK [больше не располагаются слишком высоко в сеансе Wayland](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=432326) (Влад Загородний, Plasma 5.21.5)

Отключение экрана в сеансе Wayland [больше не вызывает сбой всех приложений, основанных на Qt](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=426293) (Влад Загородний, Plasma 5.22)

Функция «Подсветка окна при наведении на соответствующий элемент в панели задач» [теперь работает в сеансе Wayland](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433134) (David Redondo, Plasma 5.22)

## Исправления и улучшения производительности

Ark [теперь может распаковывать zip-файлы, использующие обратную косую черту в стиле Windows в качестве разделителя пути](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=176646) (João Silva, Ark 21.08)

Исправлена [одна из возможных причин падения Plasma сразу после входа в систему](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=422914) (John Zimmermann, Plasma 5.21.4)

Сверхширокие экраны с соотношением сторон 21:9 теперь отображаются на странице «Экран» в Параметрах системы [как «21:9», а не «63:27»](https://invent.kde.org/plasma/kscreen/-/merge_requests/22) (Felipe Kinoshita, Plasma 5.21.4)

Исправлена одна из проблем, приводивших к падению KWin [при использовании некоторых маломощных видеокарт](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/830) (Влад Загородний, Plasma 5.21.5)

Plasma [больше не подтормаживает и не зависает при отображении большого числа всплывающих подсказок для сгруппированных задач](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433907) (Алексей Никифоров, Plasma 5.22)

При использовании нескольких мониторов экран блокировки [больше не отображает набранный текст только в текстовом поле крайнего левого экрана, даже если вы щёлкнули на текстовое поле на другом экране](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=427882) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.22)

Kate и другие приложения на основе KTextEditor [больше не падают, если вы удалите открытый файл на диске и выберете опцию «Закрыть файл без сохранения» в предупреждающем сообщении, которое появляется в приложении](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433180) (Christoph Cullmann, Frameworks 5.82)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Режим просмотра «Рулоном» в Okular [теперь считается настройкой конкретного документа (как, например, масштаб), а не глобальной](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=422080) (Mahmoud Khalil, Okular 21.08)

Виджеты системного лотка [теперь получают фокус клавиатуры при открытии, поэтому с ними можно взаимодействовать с помощью клавиатуры](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/767) (Евгений Попов, Plasma 5.22)

Несколько сбивающий с толку виджет «Индикатор клавиатуры» был [переименован](https://invent.kde.org/plasma/kdeplasma-addons/-/merge_requests/63) в «Статус клавиш Lock» и [визуально переработан](https://invent.kde.org/plasma/kdeplasma-addons/-/merge_requests/64), чтобы прояснить, что это такое и для чего он нужен (Андрей Бутырский и Nate Graham, Plasma 5.22):

<https://i.imgur.com/474lJL0.mp4>

Диалог просмотра зависимостей приложения в Discover был визуально переработан и теперь также [показывает точное название пакета для рассматриваемого приложения](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/106) и [группирует зависимости по наличию на устройстве](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/107) (Aleix Pol Gonzalez и Nate Graham, Plasma 5.22):

![5](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/04/screenshot_20210409_080123.png?w=1024)

Похоже, это установит «весь GNOME» — думаю, обойдусь 🙂

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

_Автор:_ [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
_Перевод:_ [Максим Маршев (PeWpIC)](https://t.me/PeWpIC)  
_Источник:_ https://pointieststick.com/2021/04/09/this-week-in-kde-activities-on-wayland/  

<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
